\chapter{Conclusiones}
\label{cha:conclusiones}

\begin{quotation}
	\textit{Este capítulo discute los resultados obtenidos en el proyecto con los objetivos planteados al inicio. Además, se plantea trabajo futuro que pueda mejorar el sistema propuesto.}
\end{quotation}

El trabajo de fin de máster documentado en esta memoria se inició con la idea de investigar en la reutilización de los datos de investigación en informática médica. El motivo de esta investigación venía de intereses personales en el mundo de los datos abiertos y el aprendizaje automático, así como la aplicación de estas herramientas en campos clínicos.

Con tal fin, al comprobar el estado actual de los datos abiertos de investigación, se propuso un sistema que pudiera dar uso de estos ya sea en el ámbito médico como en otros. Por ello, tras ver que los datos abiertos de investigación están siendo potenciados por normas internacionales y programas como el H2020 de la Unión Europea, decidimos proponer un sistema capaz de alimentarse de datos abiertos encontrados en repositorios ya que está claro que en un futuro muchos proyectos serán dirigidos por datos abiertos.

Se decidió construir un recomendador motivados por las necesidades identificadas por la Comisión Europea. Hoy en día la inteligencia artificial está experimentando una gran evolución y su uso es cada vez más frecuente. Por ello, construir un sistema que pudiera utilizar datos abiertos para aprender de ellos era un objetivo claro de este proyecto.

No obstante, la propuesta más innovadora que se ha querido realizar en este trabajo no es solamente reutilizar datos abiertos sino poder reutilizar el modelo de aprendizaje entrenado. La idea detrás de esto viene desde nuestra propia experiencia en la que nos hemos encontrado en proyectos de minería de datos donde es necesario extraer el conocimiento para etiquetar nuevas muestras, pero el conjunto de entrenamiento que se posee es extremadamente pequeño o no siempre se dispone de una muestra equilibrada ideal para entrenar.

Por todo esto, esta propuesta pretende ser una herramienta de uso para investigadores que se encuentren en este tipo de casos con unos datos (ya sean privados o públicos) que quieren tratar pero no pueden por su magnitud o por las características de sus categorías.

La herramienta construida permite a estos investigadores realizar búsquedas en un repositorio de datos abiertos como es el proyecto de Dataverse de Harvard. Con ello, pueden buscar más datos relacionados con los que ya poseen. Esta búsqueda no pretende ser un sustitutivo  de la lectura de bibliografía, paso básico en investigación. Lo que pretendemos es que se pueda encontrar información sobre resultados y conclusiones sobre el tratamiento de datos junto con los mismos datos utilizados.

En cuanto al segundo objetivo planteado, hemos creado en este ecosistema de programas una aplicación que permite preprocesar y explorar conjuntos de datos con una funcionalidad básica. Esta es una funcionalidad de gran ayuda en este tipo de proyectos pues el investigador normalmente realiza una visualización de los datos para ver si faltan valores, si hay características con mayores escalas que otras, para ver qué proporción de clases hay en las etiquetas, etc.

Por otro lado, nos hemos valido de la librería Tensorflow liberada por Google para las aplicaciones del sistema capaces de cumplir con los objetivos de construir un modelo de aprendizaje y poder reutilizarlo. Gracias a dicha herramienta, la implementación realizada del modelo con la que cuenta el sistema propuesto es capaz de aceptar datos de distintas magnitudes en número de muestras como de variables. Además, la aplicación aprovecha al máximo la potencia del equipo donde se ejecute el programa consiguiendo una aplicación rápida y eficiente.

\clearpage

Para facilitar el uso y la reutilización de la herramienta propuesta hemos utilizado Taverna que nos ha proporcionado lo necesario para integrar los cuatro módulos que componen la herramienta en sencillos flujos de trabajo. Estos flujos se han definido de forma que todo lo necesario para ejecutar la propuesta estén dentro de los mismos y se han liberado a la comunidad a través del sitio \textit{myExperience}.

Por estas razones, creemos que hemos cumplido con éxito nuestro principal objetivo de definir un proceso que permita reutilizar datos abiertos para construir un modelo recomendador que además puede ser reutilizado. Como resultado hemos obtenido una herramienta abierta y reutilizable que ejecuta este proceso.

En cuanto a trabajo futuro, el proyecto deja mucho campo que recorrer en cada módulo del sistema. Se plantean trabajos en la exploración de repositorios para considerar más de uno. Además, podría mejorarse la valoración de los resultados dada una cabecera utilizando técnicas de catalogado de librerías y procesado de lenguaje natural. También se encuentra interesante poder mejorar la búsqueda de forma que el sistema pueda reconocer que en un conjunto publicado se tratan campos similares a los datos que tiene disponible el investigador utilizando meta-características.

Para la exploración y \textit{profiling} de los datos descargados, sería interesante añadir más tipos de visualización de datos y funciones de preprocesado como pueden ser técnicas de \textit{downsampling}, \textit{oversampling} o \textit{Principal Component Analysis}. Sería de gran utilidad poder automatizar algunas de estas tareas de forma que el programa reconozca la necesidad de procesar el conjunto de forma autónoma.

Se podría investigar en el futuro en una forma de mejorar los aciertos del modelo de aprendizaje, ya sea utilizando otro modelo o dando la posibilidad al usuario de configurar uno entre una lista al estilo de otras herramientas de minería como Weka.  Para la reutilización del modelo sería interesante trabajar en cómo poder utilizar un modelo entrenado con un conjunto de variables X y lanzar recomendaciones sobre unas muestras con un conjunto de variables Y, de tal forma que los conjuntos X e Y coincidan en algunas variables pero no en todas. 

Nos gustaría dar pié con este proyecto a la creación de un repositorio de modelos abiertos creados con el uso de esta herramienta. Sería muy interesante liberar los resultados del módulo \textit{modelBuild} para que otros investigadores puedan reutilizar esos modelos sobre sus datos, de forma que ya no necesitarían entrenar ellos el modelo ni mucho menos buscar otros datos para crearlo.

A modo de conclusión nos gustaría motivar a la comunidad investigadora para que empiece a trabajar con una cultura de datos abiertos de manera que podamos recuperar el espíritu científico de compartir conocimiento liberando los datos por el bien común.